\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,twoside,openright]{report}
\input{config/packages.tex}
\input{config/fields.tex}

\begin{document}

%------------------------------------------------------------------------------
% Inicio da Capa
%------------------------------------------------------------------------------
\input{cover/cover.tex}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
% Fim da Capa
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
% Inicio da Segunda Capa
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\input{cover/cover2nd.tex}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
% Fim da Capa
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 

\def\thechapter{\Roman{chapter}} 
\def\thesection{\thechapter.\Roman{section}} 
\pagenumbering{roman}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Agradecimentos
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\chapter*{Agradecimentos}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Resumo
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\chapter*{Resumo}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Indice
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice}
\tableofcontents

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Reset aos contadores
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\newpage
\def\thechapter       {\arabic{chapter}}
\def\thesection       {\thechapter.\arabic{section}}
\setcounter{chapter}{0}
\pagenumbering{arabic}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Indice de Figuras
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
\listoffigures

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Indicie de Tabelas
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\cleardoublepage
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename}
%\listoftables

%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%%Indicie de Lista de Codigo
%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%\cleardoublepage
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\lstlistingname}
%\lstlistoflistings

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Inicio do documento
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\chapter{Introdução}

\section{Enquadramento}

Este documento serve para contextualizar o leitor sobre a solução produzida no âmbito da resolução do primeiro trabalho de Sistemas Distribuídos no semestre de Inverno do ano letivo de 2012/2013.

O trabalho coloca-nos perante um cenário em que é necessária a execução remota de comandos. Ou seja, executar num servidor remoto um comando e obter mais tarde o o resultado da sua execução, como alternativa à execução local desse mesmo comando.

Há que ter em conta que, uma vez que a execução é realizada num servidor remoto, o cliente não sabe: em que máquina está a ser executado esse comando, onde são guardados os dados, o tempo de execução e outros pormenores que não são da sua responsabilidade. O cliente, sabe sim, que ao ligar-se a um servidor remoto, tem uma referência para a mesmo em que uma interface define os métodos disponíveis para o cliente e que, se respeitar o contrato estabelecido por essa interface, o sistema permite-lhe solicitar a execução de um comando e posteriormente pode obter o seu resultado.

O servidor, responsável pelo balanceamento dos comandos a serem executados pelos \textit{Executers}, tem uma arquitetura que lhe dá suporte e lhe permite promover a execução dos comandos invocado e implementa uma interface que pode ser consultada pelos clientes para obter o estado do pedido e o seu retorno.


\section{Estrutura do documento}

A organização deste documento é descrita de seguida:
\begin{itemize}
\item Capítulo \ref{chap:objectives} - Descrição dos objetivos deste trabalho;
\item Capítulo \ref{chap:analisys} - análise do problema e proposta de solução
\item Capítulo \ref{chap:development} - Desenvolvimento da solução e justificação de decisões tomadas
\item Capítulo \ref{chap:conclusion} - Conclusões sobre o trabalho
\end{itemize}
 

%------------------------------------------------------
%Objetivos
%------------------------------------------------------
\chapter{Objetivos}
\label{chap:objectives}

É objetivo deste trabalho consolidar os conceitos sobre objetos remotos utilizando para tal a \textit{framework} .NET Remoting\footnote{http://www.microsoft.com/net}. O estudo de objetos remotos introduz-nos num novo paradigma, pois até agora todos os objetos utilizados e desenvolvidos estavam na mesma máquina, partilhando os mesmos recursos físicos.

Este novo patamar do desenvolvimento requer uma abstração ao desenvolvimento, tendo sempre em conta que os objetos existem em máquinas diferentes, o que implica que uma instância de um objeto numa máquina, a mesma não existe na outra máquina. Mesmo os recursos partilhados já não são na mesma máquina mas sim em máquinas remotas, o que leva a uma análise mais cuidada e um desenho de implementação mas sofisticado.

%-----------------------
%FIGURA            -----
%-----------------------
\begin{wrapfigure}{L}{0.5\textwidth}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/EsbocoGenerico.png}
  \caption{Esboço genérico do problema}
  \label{fig:EsbocoGenerico}
\end{wrapfigure}

Pretende-se então criar um sistema que  permita a clientes efetuarem pedidos de execução de um comando a um servidor previamente conhecido. Pode-se ver na figura \ref{fig:EsbocoGenerico} um esboço de uma ambiente que se pretende colmatar. Por um lado temos um conjunto de \emph{N} clientes que pretendem promover a execução de um comando. Por outro lado, temos uma \emph{nuvem} denominada \texbfit{Batch Server} que é suportada por uma arquitetura que promove a execução do comando solicitado. 

Um outro objetivo é desenhar e implementar esta arquitetura de suporte para este sistema, de forma que os clientes consigam promover a execução de comandos num ambiente mutável.


\chapter{Análise do Sistema}
\label{chap:analisys}

Para o desenvolvimento da \emph{nuvem} da figura \ref{fig:EsbocoGenerico} do capitulo anterior houve a necessidade de identificar as entidades intervenientes no sistema, assim como as sequências temporais das várias ações executadas para a implementação da nossa solução propostas de \texbfit{Batch Server}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/EsbocoEnunciado.png}
  \caption{Arquitetura geral do sistema.}
  \label{fig:EsbocoEnunciado}
\end{figure}

Na análise do esquema genérico fornecido no enunciado do trabalho (figura \ref{fig:EsbocoEnunciado})podemos identificar alguma entidades importantes do sistema. A primeira entidade é o \texbfit{Client}, a qual já referimos que irá ligar ao \emph{sistema} para promover a execução de um comando. 

Um outra entidade identificada é o \texbfit{Load Balancer}. Esta entidade fornece uma interface de comunicação (\textit{ILBalancer}) com o cliente e é responsável pela gestão da carga de processamento. Ou seja, é o gestor dos pedidos de trabalho (que o cliente efetua) e que promove a invocação de pedidos de execução de unidades de trabalho.

Estas unidades de trabalho são executadas na terceira entidade identificada, o \texbfit{Executer}. Este é escolhido para processar uma unidade de trabalho pelo Load Balancer segundo o algoritmo de \textit{round-robin}\footnote{Round-Robin: escolha do próximo elemento utilizando uma estrutura em anel.}. %% explicar melhor esta cena... 

%% os Executers não estão implementados como servidor. Não estão a fornecer um servico, tal como o Load Balancer. Fornecem só um mecanismo de execução de comandos. Não sei se deve ser considerado um "servidor".

% A entidade (\textbtit{Executer}) é executada no contexto de um outro servidor e tal como a entidade anterior fornece uma interface de comunicação entre servidores (o servidor \textbtit{Load Balancer} e o servidor \textbtit{Executer}). Todas as instancias desta entidade partilham um dispositivo de armazenamento onde são guardados todos os ficheiros utilizados (executáveis, dados de entrada e dados de saída).
As entidades Executer que possam estar em funcionamento, ao serem iniciadas, registam-se no Load Balancer. Ao efetuarem este registo, os Executers são chamados pelo Load Balancer quando existem pedidos de trabalho para serem executados, utilizando assim o padrão \href{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/ff649664.aspx}{\textit{Publish-Subscribe}}.

Por fim, identifica-se uma última entidade no contexto de execução de uma instância Executer, isto porque esta invoca uma unidade de trabalho para executar a ação em si. Esta entidade é denominada \texbfit{Job}.
%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%%Como interpretar isto.
%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%Existem múltiplas máquinas que partilham entre si um dispositivo de armazenamento, por exemplo uma directoria partilhada entre todas as máquinas, onde são colocados os ficheiros (executáveis (Jobs), dados de entrada e dados de saída)

%% assim? _sugestão 1_
Todos os \texbfit{Executers} têm acesso a um repositório comum que contem executáveis. Esses executáveis são invocados, individualmente, aquando a receção de um \texbfit{Job} no Executer. O input e o output do executável invocado é redirecionado para os ficheiros \textit{stdin.txt} e \textit{stdout.txt}, respetivamente.


Após a análise da figura \ref{fig:EsbocoEnunciado}, tornou-se útil criar um diagrama de sequencia temporal de forma a tornar mais evidente as interações entre todos os intervenientes e desta forma tomarmos atenção em potenciais lacunas nessas relações.

Assim chegamos à figura \ref{fig:DiagramadeSequencia} onde podemos agregar alguns casos de utilização num único esquema.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/DiagramadeSequencia.png}
  \caption{Sequência temporal de pedidos.}
  \label{fig:DiagramadeSequencia}
\end{figure}

Na análise da figura \ref{fig:DiagramadeSequencia}, verifica-se de uma forma geral o caso de utilização mais comum. O \texbfit{Cliente} pede ao \texbfit{Load Balancer} para executar uma unidade de trabalho, um \texbfit{Job}, enviando esse pedido ao \texbfit{Load Balancer} que depois irá reencaminhar o pedido para o \texbfit{Executer} escolhido para processar o mesmo. 
\myNote{
Apesar de estar representado um pedido assíncrono, a implementação do cliente pode ser realizada de uma forma mais bloqueante. Pareceu-nos mais intuitivo que o pedido fosse assíncrono uma vez que o ambiente é distribuído, e o cliente poderá ter sempre uma implementação para consultar o estado do pedido.
}
O \texbfit{Load Balancer} identifica um servidor disponível para promover a execução da unidade de trabalho. Como as unidades de trabalho podem não demorar o mesmo tempo a executar as ações, não é possível prever qual o servidor que irá servir aquele pedido. Assim sendo o \texbfit{Load Balancer} invoca um \texbfit{Executer Y} porque não existe relação entre o \texbfit{Executer Y} e o cliente que promoveu a execução.

Desta forma o \texbfit{Executer Y} executa o seu \texbfit{Job Y} que executa concretamente o comando desejado promovendo as ações necessárias.

%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%%É necessário analisar melhor o diagrama
%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%% Se Executer corre no contexto de outro servidor, como é que vai comunicar com LoadBalancer?

% _explicação 1_
%A comunicação entre o \texbfit{Executer} e o \texbfit{Load Balancer} é feita à custa de um pedido assincrono do lado do \texbfit{Load Balancer}. Ao ser chamado o \textit{callback}, o \texbfit{Executer} dá a resposta do pedido de processamento ao \texbfit{Load Balancer}.

%% colocar vários esquemas de comunicação entre as entidades.

%% Longa Conversa depois.....


Uma vez identificada a sequência das relações por entre entidades chegamos à figura \ref{fig:EsbocoloadBalancer} que identifica \texbfit{Load Balancer}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/EsbocoLoadBalancer}
  \caption{Load Balancer.}
  \label{fig:EsbocoloadBalancer}
\end{figure}

Como se pode constatar, existe uma interface de entrada a qual o cliente comunica e outra interface, sendo esta de comunicação com o servidor disponível selecionado pelo \texbfit{Balancer}. 

Já na figura \ref{fig:EsbocoExecuter} podemos ver como é promovida a execução de uma unidade de trabalho e que esta unidade de trabalho interage com repositório partilhado (\texbfit{Shared Storage}).

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/EsbocoExecuter.png}
  \caption{Executer.}
  \label{fig:EsbocoExecuter}
\end{figure}
 
 
Após a análise dos módulos deste sistema torna-se possível esboçar uma arquitetura que será muito semelhante à solução proposta. Na figura \ref{fig:EsbocoBatchServer} constata-se a ligação por entre os módulos de forma a criar \emph{nuvem} a que chamamos \texbfit{Batch Server}.

É de realçar que a solução encontra-se num ambiente distribuído e que deve-se admitir sempre que os \texbfit{N} clientes se encontram em máquinas diferentes e que o \texbfit{Batch Server} se encontra em uma máquina , ou mais máquinas diferentes. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/EsbocoBatchServer.png}
  \caption{Batch Server.}
  \label{fig:EsbocoBatchServer}
\end{figure}
 
 
 
\chapter{Desenvolvimento}
\label{chap:development}

\section{Arquitetura e responsabilidades das entidades}

Era difícil abordar a questão da arquitetura das entidades sem falar na responsabilidade de cada uma por isso, neste capitulo, é feita uma primeira análise as responsabilidades das três diferentes entidades mutáveis. A entidade \texbfit{Job} tem a sua responsabilidade limitada ao encapsulamento do pedido efetuado pelo \texbfit{Cliente}, portanto não é relevante abordar esta entidade neste contexto.

\subsection{Entidade ''Client''}

A entidade \texbfit{Client} é o ponto de entrada dos pedidos que são efetuados. É o terminal em que é recebido o \emph{input} do cliente e é retornada uma resposta ao seu pedido. Resposta essa que foi processada por uma entidade que o \texbfit{Client} desconhece.

Como o \texbfit{Client} não tem de conhecer mais nenhuma parte do sistema senão o \texbfit{Load Balancer}. Isto leva a uma separação entre as duas entidades e por isso definiu-se uma interface para o \texbfit{Load Balancer} que serve apenas para o \texbfit{Client}.

\begin{wrapfigure}{H}{0.35\textwidth}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/ILoadBalancerForClientDiagram}
  \caption{Interface de implementação do Load Balancer visível ao cliente.}
  \label{fig:InterfaceImplementacaoCliente}
\end{wrapfigure}

Como é mostrado na figura X, estão expostos para o \texbfit{Client} apenas os métodos que lhe possam interessar do \texbfit{Load Balancer}, permitindo assim que o \texbfit{Load Balancer} mude a sua estrutura interna que o \texbfit{Client} irá saber comunicar com o mesmo, desde que a interface \emph{ILoadBalancerForClient} seja respeitada pelo \texbfit{Load Balancer}.

Foram feitos dois clientes, uma versão consola e uma versão com GUI, que têm internamente uma implementação de um cliente que sabe comunicar com o \texbfit{Load Balancer} e permite fazer tudo, de forma não bloqueante, numa \emph{thread} separada. A razão pela criação dos dois clientes foi provar o conceito de poder existir diferentes formas de capturar o \emph{input} e de dar o \emph{output} ao cliente tendo como base sempre o mesmo código a ser executado, que é encarregue de comunicar com o \texbfit{Load Balancer}.

%-----------------------
%FIGURA            -----
%-----------------------

A figura \ref{fig:InterfaceImplementacaoCliente} representa a classe que é interna ao cliente consola e ao que utiliza uma GUI.

O cliente tem apenas como responsabilidade efetuar pedidos ao \texbfit{Load Balancer} e posteriormente ir verificar se o seu pedido já foi satisfeito. Não existe qualquer tipo de dependência do \texbfit{Load Balancer} que impeça o cliente de se executar depois de ter efetuado o pedido ao \texbfit{Load Balancer}, a não ser que o cliente precise de obter a resposta para poder prosseguir.

\myNote{Quando o Client efetua um pedido de Job ao Load Balancer, na realidade, agenda esse pedido do lado do Load Balancer e é devolvido ao Client um Ticket que serve para, sempre que o Client quiser, perguntar ao Load Balancer se já existe resposta ao seu pedido.}

\subsection{Entidade ''Executer''}

O \texbfit{Executer} é a entidade que tem como responsabilidade lançar um processo para a execução na sequência de um \texbfit{Job} criado pelo cliente. Este pedido de execução é atribuído pelo \texbfit{Load Balancer} como será explicado na próxima secção.

Após o \texbfit{Executer} receber o pedido de execução de um \texbfit{Job} lança um processo de forma bloqueante e quando o processo for concluído devolve imediatamente a resposta ao \texbfit{Load Balancer}. 

\begin{wrapfigure}{H}{0.35\textwidth}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/ILoadBalancerForExecuterDiagram}
  \caption{Interface de implementação do Load Balancer visível ao Executer.}
  \label{fig:InterfaceImplementacaoExecuter}
\end{wrapfigure}

A entidade \texbfit{Load Balancer} tem uma interface de comunicação com o  \texbfit{Executer} através da interface \verb|ILoadBalancerForExecuter|, representada na figura \ref{fig:InterfaceImplementacaoExecuter}. Um \texbfit{Executer} ao ser lançado regista-se automaticamente no \texbfit{Load Balancer} e fica à espera de receber pedidos de execução de \texbfit{Jobs}.

A chamada do método de execução de \texbfit{Jobs} do \texbfit{Executer} é uma chamada bloqueante. Apesar de ser possível implementar este sistema de forma assíncrona, decidiu-se pela execução síncrona de \texbfit{Jobs} devido ao facto de não ser necessário, neste ponto, criar um sistema com uma implementação mais complexa.

O \texbfit{Executer} dá-se a conhecer ao \texbfit{Load Balancer} expondo a interface \emph{IExecuter} em que é fornecido o método de execução de \texbfit{Jobs} ao \texbfit{Load Balancer}.

\begin{wrapfigure}{H}{0.35\textwidth}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/IExecuterDiagram}
  \caption{Interface do Executer.}
  \label{fig:InterfaceExecuter}
\end{wrapfigure}

Como podemos ver na figura \ref{fig:InterfaceExecuter}, a interface do \texbfit{Executer} é simples. Contém apenas um método: \verb|KeyValuePair<int, string> ExecuteJob(JobRequest request)| que recebe um pedido de execução de um \texbfit{Job} encapsulado no tipo \verb|JobRequest| (representado na figura \ref{fig:JobRequestDiagram}) e retorna, no resultado da execução, um par chave-valor em que a chave é um valor inteiro e o valor é uma string. O valor inteiro é o identificador do pedido, atribuído pelo \texbfit{Load Balancer}, para que as repostas aos pedidos de execução que vão para diferentes \texbfit{Executers} sejam identificáveis. O valor, do par, é um conjunto de caracteres que representa informação dada pelo \texbfit{Executer}, após a execução do \texbfit{Job}, a ser transmitida ao \texbfit{Client} que originou aquele pedido.

\begin{wrapfigure}{H!}{0.35\textwidth}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/JobRequestDiagram}
  \caption{Classe JobRequest.}
  \label{fig:JobRequestDiagram}
\end{wrapfigure}

O \texbfit{Executer} ao ser iniciado, sabe onde pode encontrar o \texbfit{Load Balancer} e regista-se neste ultimo, para que quando haja \texbfit{Jobs} o \texbfit{Load Balancer} possa invocar o \texbfit{Executer} escolhido. 

\subsection{Entidade ''Load Balancer''}

Esta entidade é responsável por, como o nome diz, balancear a carga. Ou seja, quando recebe um pedido de execução de um \texbfit{Job} recebido pelo \texbfit{Load Balancer} (que foi enviado por um \texbfit{Client}), é da responsabilidade do \texbfit{Load Balancer} escolher o \texbfit{Executer} que vai processar o pedido, registar o resultado desse processamento e guardar a resposta ao \texbfit{Client} até que o mesmo a venha pedir ao \texbfit{Load Balancer}.

A entidade \texbfit{Load Balancer} é o epicentro de todo o trabalho realizado. Esta entidade foi identificada como tendo a maior responsabilidade pois tanto o \texbfit{Client} como o \texbfit{Executer} conhecem o \texbfit{Load Balancer} e este conhece apenas os \texbfit{Executers} que nele se registam.

O \texbfit{Load Balancer} expõe duas interfaces (que o mesmo implementa), uma para o \texbfit{Client} e outra para o \texbfit{Executer}, como já foi referido. Optou-se pela divisão de responsabilidades do \texbfit{Load Balancer} para o lado do Client e depois para o lado do Executer e isso levou intuitivamente à criação de diferentes interfaces que o \texbfit{Load Balancer} implementa para satisfazer por um lado os Clients e por outro os Executers. O que faz com que diferentes entidades visualizem de forma diferente o \texbfit{Load Balancer}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/requestLoadBalancerExecuter}
  \caption{Interação do Load Balancer com o Executer.}
  \label{fig:requestLoadBalancerExecuter}
\end{figure}

Na figura \ref{fig:requestLoadBalancerExecuter} está representada da interação do Load Balancer com o Executer e na figura \ref{fig:requestClientLoadBalancer} esta representada a interação entre o Client e o Load Balancer, onde se pode ver, em ambas as figuras, o funcionamento expectável deste sistema.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/requestClientLoadBalancer}
  \caption{Interação do Client com o Load Balancer.}
  \label{fig:requestClientLoadBalancer}
\end{figure}

Uma vez que esta entidade foi considerada a mais importante e que mantém o estado tanto dos pedidos dos Clients como dos Executers registados, foi implementada utilizando o modo de ativação de objetos remotos \emph{Singleton}, que será explicado no próximo capitulo. 

%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%%Responder a Isto
%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\section{Modo de Ativação de Objetos}
%\textbf{No relatório discuta e justifique as opções tomadas, por exemplo, o modo de activação de objectos (SingleCall ou Singleton) bem como as técnicas de manutenção de estado e de controlo de concorrência utilizadas.}

\subsection{Modo de ativação de objetos remotos}

O modo de ativação de objetos utilizado foi o sistema \emph{Singleton}\footnote{\href{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/ff650849.aspx}{Descrição do padrão de desenho Singleton no MSDN}} no Load Balancer. Uma vez que o Load Balancer deve conservar uma referência entre o pedido efetuado pelo cliente e o pedido de execução de trabalho feito ao Executer. Este modo de ativação de objetos é o mais simples de implementar neste cenário, onde é necessário que o Load Balancer conheça todos os Executers e possa receber comunicações de todos os clientes, efetuando assim uma "ponte" entre o pedido do cliente e o envio do mesmo para um Executer, efetuando também o caminho inverso.

Caso tivesse sido optado pela utilização de objetos remotos ativados usando o sistema SingleCall no Load Balancer, seria criada uma instância do Load Balancer a cada chamada de cada cliente, o que iria dar-nos duas situações a resolver:
\begin{itemize}
\item A dificuldade em manter a lista de Executores registados no Load Balancer, entre as diferentes chamadas dos clientes;
\item O \textit{overhead} causado se houver muitos clientes a fazer muitos pedidos, que provocam a criação de uma instância do Load Balancer para atender cada pedido\footnote{''Single Call objects are usually not required to store state information, and they cannot hold state information between method calls.''\cite{introToRemoting}}.
\end{itemize}

Para manter a lista de Executores registados no Load Balancer, utilizando SingleCall, era necessário que houvesse uma outra entidade que guardasse estes dados (o estado), tais como: sistema de ficheiros, base de dados ou mesmo outro servidor.

Utilizando uma implementação com um servidor Singleton, evitamos estes dois problemas, em que descrevemos as soluções de seguida.

\subsection{Técnicas de manutenção de estado}

Como o sistema do Load Balancer esta concentrado em apenas um servidor, o estado é mantido em memória, recorrendo a estruturas de dados conhecidas (dicionários, listas, etc.) para gerir o estado do Load Balancer.

%falar mais sobre isto...

\subsection{Mecanismos de controlo de concorrência utilizados}

% uiiiiii tou lixado... nao me apetece nada explicar isto... :|

Num servidor em que existe apenas uma instância com todos os dados em memória, existe um certo cuidado em modificar esses dados e por consequente o estado do Load Balancer. Para isso foram utilizadas várias regiões criticas protegidas por \textit{locks} que permitem realizar um conjunto de ações como sendo atómicas sobre os dados a modificar, evitando assim problemas que possam advida da concorrência entre acessos e modificações das estruturas de dados.



%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
%%Responder a Isto
%%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ 
\section{Tolerância a falhas}
%\textbf{Mesmo que não implemente, discuta no relatório as  implicações de o sistema poder ser também tolerante a falhas do Load Balancer.}

Neste capitulo é abordado o tópico de falhas sobre as diferentes entidades, em que abordamos dois tipos de falhas distintas: quando uma entidade falha numa comunicação com outra e a situação em que a entidade termina a sua execução de forma descontrolada.

% IMAGEM DO DIAGRAMA DE FALHAS
% algo como Cli <-> L.B. <-> Exec

\subsection{Falhas no ''Client''}

Como a entidade Client é que esta encarregue de ir buscar o resultado do pedido de Job que efetuou, se o Client se desliga, o Load Balancer não sabe disso, portanto a política tomada neste sentido foi deixar as respostas dos pedidos do Client em memória. Isto porque, não se remove a possibilidade de o Client ter guardado de forma persistente (ficheiro, Base de Dados, ...) os Tickets que recebeu por parte do Load Balancer e, depois de se ligar novamente, ir buscar os Tickets à fonte de dados persistente e voltar a perguntar pelas respostas aos pedidos que tinha feito antes de ter falhado. 

\subsection{Falhas no ''Executer''}

Quando o Executer falha, isto pode acontecer em duas situações: 
\begin{enumerate}
\item Sem estar a processar dados, simplesmente desliga-se;
\item Durante o processamento de um Job;
\end{enumerate}

Se for no primeiro caso, em que o Executer desliga-se sem razão aparente mas também não estava a processar dados, cabe ao Load Balancer a responsabilidade de remover o Executer que foi a baixo da lista de Executers registados e re-lançar o pedido de execução do Job no próximo Executer que tiver registado, ou caso não tenha mais nenhum Executer, esperar que um se registe.

No segundo caso, em que o Executer falha durante o processamento de um Job, a situação complica-se para o Load Balancer. Nesta situação a exceção lançada pelo .NET Remoting a indicar que o Executer falhou, não irá conter o Ticket a indicar qual o Job que aquele Executer estava a processar aquando ocorreu a falha, logo vai haver a perda de um Executer e da informação do Ticket do Job que estava a ser processado e o Load Balancer não vai saber qual é o Job que deve re-lançar.

Esta situação é resolvida acrescentando uma nova estrutura de dados no Load Balancer em que indicamos quais os Jobs atribuídos a que Load Balancers (um mapeamento de um Executer para um ou muitos Jobs) e assim, quando o Load Balancer atribui um Job a um Executer, regista o mesmo nesta estrutura de dados e, caso aconteça a segunda situação do Executer falhar durante o processamento de um Job, o Load Balancer sabe o que este Executer falhou estava a fazer e pode simplesmente pedir a outro Executer para processar o mesmo Job.

%\subsection{Falhas entre o ''Client'' e o ''Load Balancer''}
%
%\subsubsection{No sentido ''Client'' -> ''Load Balancer''}
%
%Se houver uma falha neste sentido, é da responsabilidade do Client efetuar um novo pedido com o Job que quer ver executado.
%
%\subsubsection{No sentido ''Load Balancer'' -> ''Client''}
%
%Quando ocorre uma falha no 
%
%\subsection{Falhas entre o ''Load Balancer'' e o ''Executer''}
%
%
%
%\subsubsection{No sentido ''Executer'' -> ''Load Balancer''}
%
%
%
%\subsubsection{No sentido ''Load Balancer'' -> ''Executer''}


\subsection{Falhas no ''Load Balancer''}

% aqui é que a porca torce o rabo!

Se o Load Balancer falhar, uma vez que é a entidade que contêm todo o estado do sistema, os Clients deixam de conseguir processar pedidos de Jobs porque não têm o Load Balancer para transmitir os pedidos e, caso exista respostas que ainda não tenham sido transmitidas aos Clients, haverá perda de dados.

A perda de dados é evitavel se o Load Balancer for efetuando um backup, de tempos a tempos, dos dados que contem em memória num sistema persistente (ficheiro, Base de Dados, etc.).

Caso o Load Balancer volte a ficar disponível, os Clients apenas têm de repetir o pedido de execução de um Job. Contudo, do lado do Executer (ou dos vários Executers), estes ficam sem ser chamados pelo novo Load Balancer, pois não estão lá registados. Esta situação só poderia ser contornada caso o Executer percebe-se que o Load Balancer antigo já não estava disponível, agora estava um novo e que tinha de se registar no mesmo.

Esta situação é passível de ser resolvida de uma forma simples: o Executer tem de verificar, de tempos a tempos, se está registado no Load Balancer e caso não esteja, registar-se.


\chapter{Conclusão}
\label{chap:conclusion}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusão}

Neste trabalho podemos analisar e implementar uma arquitetura de um sistema distribuído onde existe um conjunto de clientes, um conjunto de máquinas que processam pedidos e uma entidade intermédia que é a "cola" de todo o sistema.

Foram analisadas várias soluções de implementação, optando pela simplicidade na entidade que faz a gestão dos pedidos evitando assim alguns problemas na gestão do estado do mesmo, mas dificultando o escalamento horizontal do Load Balancer.

Toda a arquitetura do sistema foi criada recorrendo a interfaces e classes abstratas para que o cada entidade saiba qual o seu contrato e o comportamento que deve ter, permitindo assim a substituição de algum componente por outro, desde que sejam cumpridos os mesmos contratos.

%%-----------------------
%%Referencias
%%-----------------------
\renewcommand\bibname{Referências}
\begin{thebibliography}{1} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Referências}

\begin{scriptsize}
  
  \bibitem{sdSlides} Slides de apoio à unidade curricular de Sistemas Distribuídos - Luís Assunção - Semestre de Inverno 2012/2013
  
  \bibitem{introToRemoting} \href{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/ms973864.aspx}{An Introduction to Microsoft .NET Remoting Framework - Paddy Srinivasan - Microsoft Corporation, July 2001}
  
  \bibitem{improveRemoting} \href{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/ff647782.aspx}{Improving .NET Application Performance and Scalability - J.D. Meier, Srinath Vasireddy, Ashish Babbar, and Alex Mackman - Microsoft Corporation, May 2004} 
   
  \bibitem{sdAdvancedBook} Advanced .NET Remoting, Second Editionm - I. Ramer - Apress, 2005 - ISBN 1590594177;

\end{scriptsize}
\end{thebibliography}
\end{document}

% code snipets

%-----------------------
%Anexos
%-----------------------
%\begin{appendices}

%\end{appendices}

%-----------------------
%FIGURA
%-----------------------
%\begin{figure}[H]
%  \centering
%  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/ArchSimple.png}
%  \caption{Identificação dos Componentes}
%  \label{fig:ArchSimple}
%\end{figure}

%-----------------------
%Codigo
%-----------------------
%\begin{tiny}
%\begin{lstlisting}[caption={plugin.xml: Perspectivas},label={code:plugin.xmlPerspectivas}]
%<extension point="org.Eclipse.ui.perspectives">
% <perspective
% class="pt.isel.deetc.leic.jcp4e.Eclipse.perspectives.JCP4EPerspectiveFactory"
% fixed="true"
% icon="icons/SmartCard_Icon.gif"
% id="pt.isel.deetc.leic.jcp4e.Eclipse.perspectives.jcp4e"
% name="JCP4E">
% </perspective>
%</extension>
%\end{lstlisting}
%\end{tiny}